\section{Základní popis informačního portálu}
Informační portál je na míru vytvořený software pro Slovenskou kancelář pojistitelů. Jeho hlavním úkolem je poskytovat uživatelům důležité informace týkající se IS SKP, tedy skupiny všemožných systémů a aplikací, které kancelář pojistitelů využívá.

Přímo v informačním portálu si mohou uživatelé pro každou část IS SKP\footnote{Jedná se například o systém nebo webovou aplikaci.} zobrazit provozní informace (v nové verzi informačního portálu půjde pouze o plánované odstávky jednotlivých systémů, v současné verzi jsou navíc i plánované a provedené změny\footnote{Důvody jejich odstranění budou popsány dále.}) a mohou si stáhnout existující dokumentaci. 

Kromě zobrazování informací zajišťuje informační portál pro uživatele i e-mailová upozornění na důležité změny (například na nově oznámenou odstávku nebo na změnu v dokumentaci). Uživatel dostává pouze upozornění z částí IS SKP, ke kterým má v informačním portálu přístup a administrátor mu případně může nastavit podrobnější filtr. 

K informačnímu portálu má přístup několik skupin uživatelů, hlavně pracovníci Slovenské kanceláře pojistitelů, pracovníci pojistitelů (pojišťovny) a pracovníci zhotovitele IS SKP (v současné době společnost Syntea).

Uživatelé mají v informačním portálu přiděleny různé uživatelské role, které určují, jaké akce mohou provádět. Role uživatelům přidělují k tomu určení administrátoři.

Autentizace uživatele pro vstup do portálu je prováděna pomocí aplikace RIA, která se používá pro autentizaci i v jednotlivých částech IS SKP. Její fungování nebude v této práci rozebíráno.

Jednotlivé požadavky na informační portál budou podrobněji rozebrány v části \hyperref[chpt:Analyza:FA]{Funkční analýza informačního portálu}.

\section{Současná verze informačního portálu}
Současná verze informačního portálu vznikla mezi lety 2014 a 2016 v jazyce Java s využitím frameworku Vaadin pro vytvoření frontendové části a dokumentačního systému SynDOC od společnosti Syntea pro ukládání potřebných informací.   

\subsection{Silné stránky}
Současná verze informačního portálu splňuje hlavní funkční požadavky, které jsou na informační portál kladeny -- uživatelé si mohou zobrazit veškeré potřebné informace a dostávají e-mailové upozornění při změnách v informacích o IS SKP. 

Portál má relativně dobré uživatelské rozhraní, ve kterém může zkušený uživatel nají potřebné informace velice rychle, přehledně roztříděné podle jednotlivých části IS SKP (ty jsou zobrazovány ve stromové struktuře, která odpovídá členění IS SKP). 

Některé části portálu jsou funkcionálně velice vyspělé, hlavně díky použití existujících Vaadin komponent -- například vyskakovací okna je možné pomocí myši na obrazovce přesouvat a měnit jejich velikost (většinou však uživatelé nemají mnoho důvodů tyto pokročilé funkcionality využívat). 

\subsection{Slabé stránky}
Hlavním problémem současné verze informačního portálu je několik sekund trvající načítání, které se vzhledem k relativně malému počtu položek na stránce jeví jako nepřiměřeně dlouhé. Důvodů může být více, ale hlavním problémem jsou pravděpodobně použité technologie.

Jak již bylo zmíněno dříve, frontendová část portálu je vytvořena pomocí Java frameworku Vaadin, který zdrojový Java kód převede na technologie podporované internetovými prohlížeči a postará se o propojení backendové a frontendové části. Informační portál používá Vaadin ve verzi 6.1.1, která je však již značně zastaralá (v tuto chvíli je nejnovější verze 23.0.6 \cite{Vaadin:Versions}).

Pro uchovávání potřebných dokumentů je využita první verze dokumentačního systému SynDOC, která již nebude dále podporována, protože je v současnosti vyvíjena verze nová, která původní v mnoha ohledech vylepší.

Práva uživatelů (přístupné funkcionality a části IS SKP) jsou určena na základě uživateli přiřazené role a typu organizace, pod kterou daný uživatel spadá. Toto řešení je relativně komplikované, přitom není úplně dostačující. Práva jsou totiž určena napevno a není je možné v portálu změnit, navíc často neposkytují dostatečnou flexibilitu -- i v rámci jedné organizace by často bylo žádoucí určit pro jednotlivé uživatele konkrétní části IS SKP, ke kterým mohou v portálu přistupovat.

Současná verze informačního portálu také působí po vizuální stránce relativně zastarale, což uživatelé hodnotí negativně. 

\section{Nová verze informačního portálu}
Kvůli zmíněným problémům současné verze bylo ve společnosti Syntea rozhodnuto, že bude vytvořena verze nová, která má odstranit nedostatky současného řešení. Nová verze bude v jádru plnit stejné úkoly jako verze předchozí, budou však přidány nové funkcionality, které v současné verzi uživatelům chybí, a naopak budou odstraněny ty, které uživatelé v současném portálu nevyužívají.

Ve společnosti Syntea bylo také rozhodnuto, že v nové verzi informačního portálu bude použita jiná technologie pro vytvoření frontendové části, konkrétně některý z nejpopulárnějších frameworků pro jazyk JavaScript (podrobněji viz sekce \ref{sec:NejFrameworky}). Hlavní motivací pro toto rozhodnutí byla možnost prakticky otestovat nové technologie na relativně malém projektu, protože framework Vaadin se ve společnosti Syntea v současnosti používá v naprosté většině případů a trochu tak chybí možnost porovnat jej s existujícími alternativami. 

Pro uchovávání dokumentů bude stejně jako v současné verzi použit dokumentační systém SynDOC, nicméně bude využita jeho nová verze 2.0. 

\subsection{Změny oproti současné verzi}
V současné verzi portálu mohou uživatelé přidávat k jednotlivým částem IS SKP informace o provedených a plánovaných změnách. Tato funkcionalita ale nebyla uživateli v posledních letech v podstatě vůbec využívána (poslední dva přidané záznamy jsou z roku 2019) a proto už v nové verzi nebude.

Naopak nově by mělo být možné v informačním portálu zaznamenávat různé události (například prezentace či školení). Tyto informace si budou moct uživatelé spolu s plánovanými odstávkami zobrazit v kalendáři.

V informačním portálu by také měla přibýt možnost přidat novou část IS SKP (to v současnosti není možné, nové části musí být přidány ručně programátorem). 

V novém informačním portálu by také mělo dojít ke změně v rolích uživatelů. Původní řešení, které kombinovalo roli s typem organizace bude zjednodušeno -- uživatelské role budou pouze určovat jaké funkcionality může daný uživatel používat\footnote{Uživatelské role již tedy nebudou mít vliv na to, jaké části informačního portálu si může uživatel zobrazit.}, typ organizace již nebude mít na práva poskytovaná rolí vliv (v případě potřeby bude vytvořeno více různých rolí, místo aby se kombinovali s typem organizace). Pro každého uživatele bude také možné přesně určit, k jakým částem IS SKP má mít v portálu přístup.\footnote{Změny popsané v této části byly schváleny na schůzkách ve společnosti Syntea ve dnech 13. a 20. 4. 2022.}

